\={I}nstaru\={a}t\={\i} anim\={\i} r\={e}gis succurrere t\={e}ct\={\i}s
auxili\={o}que lev\={a}re vir\={o}s vimque addere vict\={\i}s.
L\={\i}men erat caecaeque for\={e}s et pervius \={u}sus
t\={e}ct\={o}rum inter s\={e} Priam\={\i}, post\={e}sque relict\={\i}
\={a} terg\={o}, \={\i}nf\={e}l\={\i}x qu\={a} s\={e}, dum r\={e}gna man\={e}bant,
saepius Andromach\={e} ferre incomit\={a}ta sol\={e}bat
ad socer\={o}s et av\={o} puerum Astyanacta trah\={e}bat.
\={E}v\={a}d\={o} ad summ\={\i} fast\={\i}gia culminis, unde
t\={e}la man\={u} miser\={\i} jact\={a}bant inrita Teucr\={\i}.
Turrim in praecipit\={\i} stantem summ\={\i}sque sub astra 
\={e}ductam t\={e}ct\={\i}s, unde omnis Troja vid\={e}r\={\i}
et Danaum solitae n\={a}v\={e}s et Ach\={a}ica castra,
adgress\={\i} ferr\={o} circum, qu\={a} summa labant\={\i}s
j\={u}nct\={u}r\={a}s tabul\={a}ta dabant, convellimus alt\={\i}s
s\={e}dibus impulimusque; ea l\={a}psa repente ru\={\i}nam
cum sonit\={u} trahit et Danaum super agmina l\={a}t\={e}
incidit. Ast ali\={\i} subeunt, nec saxa nec \={u}llum 
t\={e}l\={o}rum intere\={a} cessat genus.
Vestibulum ante ipsum pr\={\i}m\={o}que in l\={\i}mine Pyrrhus
exsultat t\={e}l\={\i}s et l\={u}ce coruscus a\={e}n\={a};
qu\={a}lis ubi in l\={u}cem coluber mala gr\={a}mina p\={a}stus,
fr\={\i}gida sub terr\={a} tumidum quem br\={u}ma te\={e}bat,
nunc, posit\={\i}s novus exuvi\={\i}s nitidusque juvent\={a},
l\={u}brica convolvit subl\={a}t\={o} pectore terga
arduus ad s\={o}lem, et lingu\={\i}s micat \={o}re trisulc\={\i}s.
\={U}n\={a} ing\={e}ns Periph\={a}s et equ\={o}rum agit\={a}tor Achillis,
armiger Automed\={o}n \={u}n\={a} omnis Sc\={y}ria p\={u}b\={e}s
succ\={e}dunt t\={e}ct\={o} et flamm\={a}s ad culmina jactant.
Ipse inter pr\={\i}m\={o}s corrept\={a} d\={u}ra bipenn\={\i}
l\={\i}mina perrumpit post\={\i}sque \={a} cardine vellit
aer\={a}t\={o}s; jamque exc\={\i}s\={a} trabe firma cat\={a}vit
r\={o}bora et ingentem l\={a}t\={o} dedit \={o}re fenestram.
App\={a}ret domus intus et \={a}tria longa pat\={e}scunt,
app\={a}rent Priam\={\i} et veterum penetr\={a}lia r\={e}gum,
arm\={a}t\={o}sque vident stant\={\i}s in l\={\i}mine pr\={\i}m\={o}.
At domus interior gemit\={u} miser\={o}que tumult\={u}
misc\={e}tur, penitusque cavae plang\={o}ribus aed\={e}s
f\={e}mine\={\i}s ululant; ferit aurea s\={\i}dera cl\={a}mor.
Tum pavidae t\={e}ct\={\i}s m\={a}tr\={e}s ingentibus errant
amplexaque tenent post\={\i}s atque \={o}scula f\={\i}gunt.
\={I}nstat v\={\i} patri\={a} Pyrrhus, nec claustra nec ips\={\i} 
cust\={o}d\={e}s suffere valent; labat ariete cr\={e}br\={o}
j\={a}nua, et \={e}m\={o}t\={\i} pr\={o}cumbunt cardine post\={e}s.
Fit via v\={\i}, rumpunt adit\={u}s pr\={\i}m\={o}sque truc\={\i}dant
immiss\={\i} Dana\={\i} et l\={a}t\={e} loca m\={\i}lite complent.
N\={o}n s\={\i}c, aggeribus rup\={\i}s cum sp\={u}meus amnis
exiit opposit\={a}sque \={e}v\={\i}cit gurgite m\={o}l\={e}s,
fertur in arva fur\={e}ns cumul\={o} camp\={o}sque per omn\={\i}s
cum stabul\={\i}s armenta trahit.  V\={\i}d\={\i} ipse furentem
caede Neoptolemum gemin\={o}sque in l\={\i}mine Atr\={\i}d\={a}s,